去年「高端人口」激增15% 港千萬富翁 逾半打工

去年「高端人口」激增15%
港千萬富翁 逾半打工

港聞

【本報訊】花旗發表調查，2017年本港千萬富翁數目達68,000人，按年增加15%，佔人口1%，即每108名港人中就有一名千萬富豪，他們平均年齡為58歲，而香港富翁致富非白手興家做生意，調查指港過半富豪是靠打工致富，有別於內地千萬富翁過半創業致富。

記者︰余慕恩

2017年本港千萬富翁數目達68,000人，過半富豪是靠打工致富；圖為打工皇帝霍建寧。

港持有1,000萬流動資產人士的數目，於2015至2016年間維持在59,000人水平，於2017年錄一成半增長。香港花旗銀行零售銀行業務主管林智剛稱，富豪數目去年錄顯著增加，主要是因為股票市場暢旺，持有資產增值。

調查結果顯示，與內地富豪作比較，港富豪當中有五成半主要財富來源來自固定薪酬；而兩成來自以做生意獲利，比內地富豪的五成半佔比為低，當中只有8%指打工薪酬為主要收入來源。

被問到會否在未來3年開展企業，未擁生意的港富豪中近八成半表示不會作考慮，只有4%人表示對創業有興趣，內地富豪中則有一半表示對未來3年創業感興趣。林智剛指，內地比港市場較大，創業空間亦更大。本港不乏打工晉身富豪行列的打工皇帝，其中最有名的是長和聯席董事總經理霍建寧，按長和年報，霍2016年淨袋2億，執董葉德銓亦袋2,433萬元年薪，單計年薪已過千萬，他們的資產更不得了。

內地富豪更愛「磚頭」

香港千萬富豪的投資組合，現金佔36%，與去年相同，持股票則由去年的27%增至32%，流動資產中位數維持在2,000萬元。對於樓市前景，38%港富豪認樓價將上升，四成人看跌，兩成指未來3年樓價不變，林智剛指過往富豪看樓價升幅較淡，準確度反不及一般人。

另外，本港千萬富翁平均每人擁3.2個物業，「磚頭」成致富重要一環。香港千萬富翁中，近四成持有3個或以上物業，內地富豪更誇張，64%持有3個或以上物業。米蘭站創辦人姚君達稱，目前至少持有尖沙嘴豪宅名鑄4伙，他的投資組合為逾六成為物業，四成是股票及現金。他透露，零售市道熾熱時，「最旺揸到八成係舖」，今日市道回落，揸舖比例減少，轉為持有豪宅等住宅物業。

智易東方證券行政總裁藺常念也是愛磚頭之人，自爆持有多過3個物業。藺認為，本港千萬富豪手持的物業數量較少，不是因為港人不喜歡物業，而是本港樓價太貴，「一層（樓）都幾千萬，你點可以揸3層以上至得㗎」。

是次調查由花旗委託港大社會科學研究中心進行，以電話形式於去年9月至11月訪問4,139人；內地富豪樣本則共200人，委託研究公司善美佳於去年9月至今年2月以街訪進行。